 \documentclass{report}
 
\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc}      
\usepackage[top=2.0cm, bottom=3cm, left=3.0cm, right=3.0cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath,esint }
\usepackage{amssymb}
\graphicspath{{figures/}{../figures}}

\newcommand*\dif{\mathop{}\!\mathrm{d}}
\newcommand*\diver{\mathop{}\!\mathrm{div}}
\newcommand*\grad{\mathop{}\!\mathrm{grad}}

\begin{document}

\section*{Réflexion d'une onde électromagnétique sur des plans métalliques en incidence oblique}

On considère une onde plane progressive se propageant dans le vide, selon le vecteur d'onde $\vec{k}=k\cos\theta\vec{u_x}+k\sin\theta\vec{u_y}$ et à la pulsation $\omega$. Elle arrive sur un plan métallique infiniment conducteur situé sur le demi-espace $x>0$. On notera $\vec{E_i}$ et $\vec{B_i}$ respectivement le champ électrique et le champ magnétique incidents. Le champ électrique est polarisé rectilignement selon $Oz$ et son amplitude est $E_0$.

\begin{itemize}
		
	\item[$\heartsuit$]	Retrouver l'équation de propagation des champs électrique et magnétique. Quelle est la relation de dispersion associée ? 
	
	\item[$\heartsuit$] Expliciter les expressions des champs $\vec{E_i}$ et $\vec{B_i}$.
	
\end{itemize}

En arrivant sur l'interface, les relations de passage du champ électromagnétique imposent l'apparition d'une onde réfléchie, dont on notera $\vec{E_r}$ et $\vec{B_r}$ les champ électrique et magnétique. On supposera que $\vec{E_r}$ s'écrit sous la forme : 
\begin{align*}
	\vec{E_r}=\vec{E_0'}\exp(i\vec{k_r}\cdot\vec{r}-\omega t)
\end{align*}

\begin{itemize}
	
	\item[$\heartsuit$] Que valent les champs $\vec{E}$ et $\vec{B}$ à l'intérieur de la plaque ? Justifier.
	
	\item[$\heartsuit$] En utilisant les relations de passage, écrire $\vec{E_r}$ en fonction de $E_0$, $k$, $\omega$ et $\theta$. En déduire l'expression du champ magnétique réfléchi, $\vec{B_r}$.
	
	\item[$\heartsuit$] Quelle est alors l'expression du champ électrique $\vec{E}$ résultant pour $x<0$ ? De quel type d'onde s'agit-il ?
	
	\item[$\heartsuit$] 	On place une seconde plaque métallique en $x=-L$. Montrer que la présence de la seconde plaque impose une discrétisation du spectre, c'est-à-dire que seules des fréquences $\omega$ discrètes peuvent se propager pour un angle $\theta$ donné. Tracer les valeurs prises par $\omega$ en fonction de $\theta$. 
	\item[$\heartsuit$] Quelle est la valeur minimale que peut prendre $\omega$ ? Justifier. 
	
	\item[$\heartsuit$] Démontrer que $k_y=\vec{k}\cdot\vec{u_y}$ vérifie l'équation dite de dispersion des modes d'une onde transverse électrique : 
	\begin{equation}
		k_y^2=\frac{\omega^2}{c^2}-\left(\frac{n\pi}{a} \right)^2 
	\end{equation}
	
	\item[$\heartsuit$] Quel est le courant surfacique à la surface de la plaque ?
	
	\item[$\heartsuit$] Calculer l'expression du champ magnétique résultant $\vec{B}$ entre les deux plaques et en déduire l'expression du vecteur de Poyting. Commenter. 
	
\end{itemize}

\newpage

\section*{Propagation d'une onde radio dans un plasma en présence d'un champ magnétique longitudinal}

Le plasma ionosphérique est assimilé à un milieu conducteur ionisé de temps de relaxation infini, c'est-à-dire qu'il n'y a pas de collisions. Le plasma est supposé neutre et sa densité électronique est $n_0$. On tient compte ici du champ magnétostatique terrestre désigné par $\vec{B}_{ext}=B_{ext}\vec{u_z}$, dirigé selon la direction de propagation $Oz$ d'une OPPM électromagnétique de pulsation $\omega$, dont le champ est représenté par :
\begin{align*}
	(\vec{E},\vec{B})=(\vec{E}_0,\vec{B}_0)\exp[j(\omega t-kz)]
\end{align*}
On note $\omega_p=\sqrt{n_0e^2/m\varepsilon_0}$ la pulsation de plasma du milieu et $\omega_c=eB_{ext}/m$ la pulsation cyclotron. 

\begin{itemize}
	
	\item[$\spadesuit$] Montrer que le champ magnétique terrestre intervient dans la conduction électrique du milieu, qui peut être représenté par une relation linéaire :
	\begin{align*}
		\vec{j}=\left[\gamma \right] \vec{E}
	\end{align*}
	où $\left[\gamma \right]$ est une matrice de conductivité complexe, à exprimer en fonction de $\omega$, $\omega_c$ et $\omega_p$.
	
\end{itemize}

Une onde est polarisée circulairement lorsque les composantes transverses sont déphasées de $\pm\pi/2$, c'est-à-dire dans notre cas, en notation réelle :
\begin{equation}
	\vec{E}=E_0\cos(\omega t - kz)\vec{e_x}\pm E_0\sin(\omega t - kz)\vec{e_y}
\end{equation}
Un signe "+" correspond à une onde polarisée circulairement "gauche" et le signe "-" à une onde polarisée circulaire "droite". On cherche à comprendre la propagation de ces ondes dans le plasma.

\begin{itemize}

	\item[$\spadesuit$] Pourquoi appelle t-on cette polarisation "circulaire" ? 
	
	\item[$\spadesuit$] Montrer que l'étude de la propagation des OPPM électromagnétiques peut être ramenée à celle d'ondes polarisées circulairement qui satisfont des relations de dispersion à préciser. 
	
\end{itemize}

On appelle permittivité relative d'un milieu la quantité complexe $\varepsilon_r$ que l'on peut définir ici à travers la relation $k^2=\varepsilon_r\varepsilon_0\mu_0\omega^2=\varepsilon_r\omega^2/c^2$. 

\begin{itemize}

	\item[$\spadesuit$] On note $\varepsilon_{rg}$ et $\varepsilon_{rd}$ les permittivités relatives équivalentes associées respectivement à la propagation des ondes circulaires gauche et des ondes circulaires droites, dont les graphes sont donnés ci-dessous. Préciser les domaines du spectre électromagnétique pour lesquels les ondes étudiées se propagent effectivement dans le plasma.

\end{itemize}

Une onde métrique traverse une épaisseur $L$ de plasma dans les conditions de l'étude effectuée. A l'entrée de la couche de plasma, l'onde est polarisée rectilignement.

\begin{itemize}
	
	\item[$\spadesuit$] Montrer, dans le cas général, qu'un onde polarisée rectilignement peur s'écrire comme la superposition d'une onde polarisée circulaire droite et circulaire gauche. 
	
	\item[$\spadesuit$] Justifier alors que l'effet du plasma consiste, aux hautes fréquences, en une rotation de la direction de polarisation de l'onde. Préciser la valeur de cet angle si $L=1$km et $\lambda_0=30$cm.
	
\end{itemize}

\newpage

\section*{Ondes électromagnétiques dans un métal conducteur}

On s'intéresse à la propagation des ondes électromagnétiques dans un conducteur métallique, en fonction de leur fréquence et des caractéristiques du métal. Plus particulièrement, on souhaite savoir pourquoi un métal peut être transparent à très basse fréquence, réfléchissant sur sur une certaine bande de fréquences, puis de nouveau transparent à très haute fréquence.

On considère donc que le demi-espace $z>0$ est rempli d'un métal, sur lequel arrive une onde plane progressive monochromatique à la fréquence $\omega$ et polarisée suivant $\vec{e_x}$. 

\begin{itemize}

	\item[$\diamondsuit$] Retrouver l'équation de propagation des ondes électromagnétiques dans le vide. A l'aide des données de l'énoncé, donner l'expression du champ $\vec{E}$ et du champ $\vec{B}$.

\end{itemize}

Pour décrire le métal, on adopte un modèle d'électrons libres, de masse $m$, de charge $-e$ et de densité particulaire $N_0$, soumis au champ électromagnétique, et subissant des collisions en moyenne au bout d'un temps $\tau=1/\omega_c$. On modélise alors le comportement des électrons par l'équation de mouvement (aussi appelé modèle de Drude) :

\begin{equation}
	m\vec{a}=-e\vec{E}-m\frac{\vec{v}}{\tau}
	\label{eq:drude}
\end{equation}

Pour un métal très conducteur, on a $N_0\simeq10^{29}$m$^{-3}$ et $\tau\simeq10^{14}$.

\begin{itemize}

	\item[$\diamondsuit$] En utilisant l'équation \ref{eq:drude}, définir une conductivité $\gamma$ complexe qui dépend de la pulsation $\omega$. Commenter. 
	
	\item[$\diamondsuit$] En utilisant les équations de Maxwell, trouver une équation vérifiée par le champ $\vec{B}$. En déduire une relation de dispersion des OPPM dans le métal. On fera apparaître la pulsation plasma $\omega_p=\sqrt{N_0e^2/m\varepsilon_0}$.
	
	\item[$\diamondsuit$] Comparer $\omega_c=1/\tau$ et $\omega_p$. Justifier de l'existence de 3 régimes de propagation dans le métal que nous allons étudier par la suite.

\end{itemize}

\textbf{On se place dans le cas où $\omega\ll\omega_c$.}

\begin{itemize}

	\item[$\diamondsuit$] Que devient la relation de dispersion dans ce cas-là ? Trouver les solutions possibles pour $k$.

	\item[$\diamondsuit$] Écrire l'expression du champ $\vec{E}$ dans le métal, puis celle du champ $\vec{B}$. Comment appelle t-on ce régime et le phénomène associé ? 

\end{itemize}

\textbf{On se place dans le cas où $\omega\gg\omega_c$.}

\begin{itemize}

	\item[$\diamondsuit$] Que devient la relation de dispersion dans ce cas-là ? Trouver les solutions possibles pour $k$.
	
	\item[$\diamondsuit$] Écrire l'expression du champ $\vec{E}$ dans le métal, puis celle du champ $\vec{B}$. On distinguera les cas $\omega<\omega_p$ et $\omega>\omega_p$. Décrire alors le comportement de l'onde dans ces 2 situations.

\end{itemize}

\textbf{Bilan}

\begin{itemize}

	\item[$\diamondsuit$] Finalement, résumer les 3 situations rencontrées et justifier les observations décrites dans l'énoncé.

	\item[$\diamondsuit$] Quelle est la différence fondamentale entre un plasma vu en cours et un métal comme décrit ici ?

\end{itemize}

\end{document}